**塞拉潘·拉馬·纳丹**（英语：Sellapan Ramanathan，通称S R Nathan；泰米尔语：செல்லப்பன்
ராமநாதன்，通称S R
நாதன்；）[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[泰米爾裔政治家](../Page/泰米爾人.md "wikilink")，新加坡第六任[总统](../Page/新加坡總統.md "wikilink")，是第二位民选总统，也是新加坡任期最长的总统。

他曾任保安与情报司司长、[新加坡驻马来西亚最高专员和](../Page/新加坡驻马来西亚最高专员.md "wikilink")[新加坡驻美国大使等职务](../Page/新加坡驻美国大使.md "wikilink")。1999年至2011年间擔任新加坡共和国總統，長達12年。納丹與妻育有一子一女，擁有三個[孫子](../Page/孫子.md "wikilink")、四个[曾孙](../Page/曾孙.md "wikilink")。

## 簡歷

  - 1924年7月3日出生於新加坡。
  - 1954年畢業於**馬來亞大學**（即後來的**[新加坡國立大學](../Page/新加坡國立大學.md "wikilink")**）[社會學系](../Page/社會學.md "wikilink")。
  - 1955年加入新加坡政府，成為醫院社工。
  - 1956年被委任為海員福利官（Seamen's Welfare Officer）
  - 1962年到勞工研究所任助理所長，並在任內升任為所長。
  - 1966年2月調任新加坡外交部。在部門內曾任助理秘书、副秘书和内政部代[常任秘书](../Page/常任秘书.md "wikilink")。
  - 1971年8月調任[保安与情报司司长](../Page/新加坡保安与情报司.md "wikilink")，任內曾處理恐怖份子[日本赤軍](../Page/日本赤軍.md "wikilink")（Japanese
    Red Army）於1974年1月31日發動的[恐怖襲擊](../Page/拉裕事件.md "wikilink")。
  - 1973年兼任[日本](../Page/日本.md "wikilink")[三菱重工業新加坡分公司社長](../Page/三菱重工業.md "wikilink")，至1986年為止。
  - 1979年调回外交部，出任外交部第一常任秘书。
  - 1982年任[新加坡海峽時報执行主席](../Page/新加坡海峽時報.md "wikilink")。
  - 1988年4月被委任為新加坡驻馬來西亞最高专员（Singapore's High Commissioner to Malaysia）
  - 1990年7月成為新加坡駐美國大使至1996年。
  - 1996年返回新加坡為巡回大使（Ambassador-at-Large），兼任[南洋理工大學國防戰略研究院院長](../Page/南洋理工大學.md "wikilink")。
  - 1999年辭任巡回大使及研究院院長，競逐新加坡總統。
  - 1999年8月18日自动當選新加坡共和国總統，並在9月1日履新。
  - 2000年3月鳴響[世界之愛和平金鐘](../Page/世界之愛和平金鐘.md "wikilink")，成為第一位鳴鐘的國家元首。
  - 2005年8月17日自动當選连任新加坡共和国總統，並在9月1日宣誓就职。

## 個人榮譽

  - 1954年馬來亞大學社會學系畢業（優異等）
  - 1964年獲頒**公眾服務星章**（Public Service Star）
  - 1967年獲頒**公共行政管理勳章銀章**（Public Administration Medal (Silver)）
  - 1974年獲頒**優異功積服務勳章**（Meritorious Service Medal）
  - 2013年获颁**[淡马锡一级勋章](../Page/淡马锡一级勋章.md "wikilink")**

## “总统挑战”慈善活动

纳丹对慈善事业不遗余力，他在2000年发起了一年一度的“总统挑战”慈善活动。前总统[王鼎昌在](../Page/王鼎昌.md "wikilink")1994年发起，由[新传媒制作的](../Page/新传媒私人有限公司.md "wikilink")“[总统星光慈善](../Page/总统星光慈善.md "wikilink")”现场直播节目也并入其中。在纳丹12年的任期内，“总统挑战”慈善活动共筹得4000多万新元。

## 2005年新加坡總統大選

2005年7月12日納丹宣佈角逐連任總統一職，並向該國總統選舉委員會遞交參選申請書；同年8月17日納丹在無其他候選人的情形下自動當選新加坡共和国總統。

## 卸任

2011年7月1日，纳丹宣布不再寻求连任总统职位。

2011年9月1日，納丹正式將總統的權力交棒給當選第7任總統的[陳慶炎](../Page/陳慶炎.md "wikilink")。

## 晚年

2016年7月31日，纳丹因中风，被送入中央医院救治。他曾在2015年4月中风入院，三个星期后出院，当时的康复情况良好。

2016年8月22日晚上9点48分，纳丹在新加坡中央医院加护病房逝世，享年92岁，留下妻子、两名孩子和三名孙子。\[1\]新加坡总理公署宣布，从23至26日，政府建筑下半旗致哀。政府也在总统府设立吊唁板，外国使馆也准备吊唁册让旅居国外的国人签署。政府也为纪念纳丹设立官网和官方的面簿专页。

2016年8月23和24日，纳丹的家人在锡兰路的住家举行私人丧礼。

2016年8月25日早上，纳丹灵柩由私人灵车移送到国会大厦，让公众、外交使节和各界领袖瞻仰和致敬。国会议长哈莉玛在国会大厦迎接灵车。总统[陈庆炎和夫人徐美娟在早上](../Page/陈庆炎.md "wikilink")9点40分先瞻仰遗容之后，开放让公众吊唁，直至晚上10点。26日早上9点到中午12点，则开放让外交使节和政府官员前往致敬。

2016年8月26日下午约2点，纳丹灵柩抬上拖曳炮架，路经政府大厦、富丽敦酒店和职总大厦，运送到[新加坡国立大学文化中心](../Page/新加坡国立大学.md "wikilink")，并在下午3点举行国葬礼。出席的人士包括纳丹的遗孀乌米拉、马来西亚交通部长[廖中莱](../Page/廖中莱.md "wikilink")、美国大使科特瓦加等。

在国葬仪式上，共有7人发表悼词，他们是总理[李显龙](../Page/李显龙.md "wikilink")、巡回大使许通美博士、新加坡驻科威特非常驻大使再诺、公益金前主席蔡琼莹、纳丹好友拉玛三美·阿达潘、总理公署部长兼职总秘书长陈振声和巡回大使哥比纳·比莱。

国葬于下午5点结束后，纳丹灵柩送往万礼火化场举行私人仪式\[2\]。

## 参考资料

## 外部链接

  - [Official website of The Istana and the President of the Republic of
    Singapore](http://www.istana.gov.sg)
  - [Official website of the President's
    Challenge](https://web.archive.org/web/20110716141117/http://www.pc.org.sg/)
  - [“永远怀念纳丹”官方网站](https://www.remembering.sg/srnathan)
  - [“永远怀念纳丹”官方面簿专页](https://www.facebook.com/RememberingSRNathan/)

[Category:新加坡總統](../Category/新加坡總統.md "wikilink")
[Category:新加坡駐美國大使](../Category/新加坡駐美國大使.md "wikilink")
[Category:新加坡外交官](../Category/新加坡外交官.md "wikilink")
[Category:新加坡國立大學校友](../Category/新加坡國立大學校友.md "wikilink")
[Category:英華中學校友](../Category/英華中學校友.md "wikilink")
[Category:新加坡印度教徒](../Category/新加坡印度教徒.md "wikilink")
[Category:新加坡淡米尔人](../Category/新加坡淡米尔人.md "wikilink")
[Category:三菱重工業相關人物](../Category/三菱重工業相關人物.md "wikilink")
[Category:马来亚大学校友](../Category/马来亚大学校友.md "wikilink")
[Category:获颁新加坡淡马锡勋章者](../Category/获颁新加坡淡马锡勋章者.md "wikilink")

1.  ;
2.